Q: What is Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan?
A: Insurance Shield secures the borrowed facility with insurance coverage.
It provides financial protection to the borrower/applicant during the loan tenure.

Q: Is Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan mandatory?
A: No, it is not mandatory.
Customers can choose it voluntarily.

Q: Who is covered under the Insurance Shield?
A: The primary loan applicant is the insured person.
Immediate family members (spouse, children, parents, siblings) can be nominated as beneficiaries.

Q: Who can be the beneficiary in case Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan?
A: Immediate family members such as spouse, children, parents, or siblings.

Q: What is the coverage and tenure of the Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan?
A: Coverage includes death (natural or accidental) and permanent total disability (PTD).
Maximum coverage is up to BDT 20,00,000 with a tenure of up to 60 months.

Q: What is the tenure of the Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan?
A: Up to 60 months.

Q: What types of Insurance Shields are available?
A: Two types: Group Life and Credit Life.

Q: What are the benefits of the two types of Insurance Shield?
A: Group Life: Covers 100% of the loan principal. After repayment to the bank, any remaining balance goes to the nominee.
Credit Life: Covers 200% of the outstanding loan balance. The bank is repaid, and the nominee also receives the same amount.

Q: What are the benefits of Group Life of BRAC Bank Insurance Shield?
A: It covers 100% of the loan principal.
After the bank recovers the outstanding loan, any remaining amount is given to the nominee.

Q: What are the benefits of Credit Life of BRAC Bank Insurance Shield?
A: It covers 200% of the outstanding balance.
The bank gets the outstanding loan repaid, and the nominee receives an equal amount.

Q: Are the premium rates the same for both shields?
A: No, premium rates differ for Group Life and Credit Life.
Rates also vary for regular and TARA customers.

Q: What is the premium rate of Group Life of BRAC Bank Insurance Shield?
A: The exact rate is not disclosed in the document.
Customers are advised to contact a branch, relationship officer, or call 16221.

Q: What is the premium rate of Credit Life of BRAC Bank Insurance Shield?
A: The exact rate is not disclosed in the document.
Customers are advised to contact a branch, relationship officer, or call 16221.

Q: How do customers pay the premium for BRAC Bank Insurance Shield?
A: Premium is paid one time at loan disbursement, covering the full tenure.
Customers can pay via bank-financed or self-financed methods.

Q: When do customers pay the premium BRAC Bank Insurance Shield?
A: At the time of loan disbursement for the total loan tenure.

Q: What is the benefit of choosing the bank-financed premium method?
A: The premium is added to the loan amount and adjusted in EMIs throughout the tenure.

Q: What is the benefit of choosing the self-financed premium method?
A: Customers pay the premium upfront themselves, reducing the disbursed amount but avoiding interest on the premium.

Q: Who can avail the Insurance Shield?
A: All new loan applicants and top-up loan applicants.

Q: What is the age eligibility for availing the Insurance Shield?
A: 18 to 64 years old.
Coverage is available up to age 65.

Q: What is the premium refund policy in case of early closure of BRAC BANK Personal Loan?
A: A pro-rata refund of the unutilized premium will be provided.

Q: What is the premium refund policy in case of Top-up of BRAC BANK Personal Loan?
A: A pro-rata refund of the unutilized premium will be provided.

Q: What is the premium refund policy in case of Partial settlement of BRAC BANK Personal Loan?
A: A pro-rata refund of the unutilized premium will be provided.

Q: Is a medical test required for BRAC Bank Insurance Shield?
A: No medical test is required.

Q: What documents are needed for BRAC Bank Insurance Shield?
A: Only the standard documents required for a personal loan application.

Q: What additional documents are required for BRAC Bank Insurance Shield?
A: No additional documents are required beyond the standard loan application documents

Q: Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan ki?
A: Insurance Shield mane holo loan er sathe insurance coverage thaka.
Eta borrower ke loan tenure er moddhe financial protection dei.

Q: Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan ki compulsory?
A: Na, eta compulsory na.
Customer ra ichha moto nite parbe.

Q: Insurance Shield er under e ke cover thake?
A: Primary loan applicant cover thake.
Beneficiary hisebe nominee hote pare spouse, children, parents, ba siblings.

Q: Insurance Shield er beneficiary ke hote pare?
A: Spouse, children, parents, ba siblings.

Q: Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan er coverage o tenure ki?
A: Coverage hoche death (natural/accidental) o permanent total disability (PTD).
Maximum coverage BDT 20,00,000 o tenure up to 60 months.

Q: Insurance Shield with BRAC Bank Personal Loan er tenure koto?
A: Up to 60 months.

Q: Koto dhoroner Insurance Shield available?
A: Duita type: Group Life o Credit Life.

Q: Ei duita Insurance Shield er benefit ki?
A: Group Life: 100% loan principal cover kore. Bank joto paowa baki, seta niye nibe, ar baki nominee pabe.
Credit Life: 200% outstanding balance cover kore. Bank outstanding nibe, ar nominee same amount pabe.

Q: Group Life er benefit ki?
A: 100% loan principal cover kore.
Bank er taka kete baad, baki nominee ke deya hobe.

Q: Credit Life er benefit ki?
A: 200% outstanding balance cover kore.
Bank er taka repay hobe, ar nominee same taka pabe.

Q: Duita shield er premium rate ki same?
A: Na, alada.
Group Life o Credit Life er premium alada, ebong regular o TARA customer der jonne rate different.

Q: Group Life er premium rate koto?
A: Exact rate document e deya nai.
Knowing er jonne branch, relationship officer, ba 16221 call korte hobe.

Q: Credit Life er premium rate koto?
A: Exact rate document e deya nai.
Knowing er jonne branch, relationship officer, ba 16221 call korte hobe.

Q: Customer ra premium kivabe pay korbe?
A: Premium ekbar e dite hobe loan disbursement er shomoy, full tenure er jonne.
Payment bank-financed ba self-financed vabe korte parbe.

Q: Customer ra kokhon premium pay korbe?
A: Loan disbursement er shomoy.

Q: Bank-financed premium method er benefit ki?
A: Premium loan amount er sathe add hobe, ar EMI diye adjust hobe tenure er moddhe.

Q: Self-financed premium method er benefit ki?
A: Customer nijera premium ekbar e debe.
Disbursed amount kom pabe kintu premium er upor interest dite hobe na.

Q: Insurance Shield ke ke nite parbe?
A: Notun loan applicant o top-up loan applicant ra nite parbe.

Q: Insurance Shield er jonno age eligibility koto?
A: 18 theke 64 bochor porjonto.
Coverage cholbe 65 bochor porjonto.

Q: Early closure e premium refund policy ki?
A: Pro-rata basis e unutilized premium refund hobe.

Q: Top-up e premium refund policy ki?
A: Pro-rata basis e unutilized premium refund hobe.

Q: Partial settlement e premium refund policy ki?
A: Pro-rata basis e unutilized premium refund hobe.

Q: Insurance Shield er jonno ki medical test dorkar?
A: Na, medical test dorkar nai.

Q: Insurance Shield er jonno kono document dorkar?
A: Sudhu loan application er standard document.

Q: Insurance Shield er jonno ki additional document dorkar?
A: Na, kono additional document dorkar nai

Q: What does “Permanent Total Disability” mean?
A: It means the person is completely and permanently unable to work and earn due to a serious illness or accident.
Examples: Paralysis, loss of eyesight, severe brain injury, loss of multiple limbs.
To qualify, the person must be disabled continuously for at least 183 days.

Q: “Permanent Total Disability” mane ki?
A: Eta mane holo byakti serious rog ba accident er karone permanent vabe kaj korte o income korte parbe na.
Udaharan: Pakshaghat, drishtishokti harano, mastishker goruto aghat, anek ang harano.
Claim korte hole 183 din dhore full disable thakte hobe.

Q: “স্থায়ী পূর্ণ অক্ষমতা” বলতে কী বোঝায়?
A: এটি এমন একটি অবস্থা যেখানে একজন ব্যক্তি গুরুতর অসুস্থতা বা দুর্ঘটনার কারণে স্থায়ীভাবে কোনো কাজ করতে পারেন না এবং আয় করতে অক্ষম হয়ে পড়েন।
উদাহরণ: পক্ষাঘাত, দৃষ্টিশক্তি হারানো, গুরুতর মস্তিষ্কের আঘাত, একাধিক অঙ্গ হারানো।
দাবি করতে হলে কমপক্ষে ১৮৩ দিন ধরে সম্পূর্ণ অক্ষম থাকতে হবে।

Q: Who decides if a disability is partial or total?
A: MetLife, the insurance partner, makes the final decision.
They review medical reports, severity, ability to work, and policy terms.

Q: Partial naki total disability ta ke decide kore?
A: MetLife final decision ney.
Tara medical report, rog/accident er ghorotto, kaj korte parbe kina, ar policy terms review kore.

Q: আংশিক বা পূর্ণ অক্ষমতা নির্ধারণে কে সিদ্ধান্ত নেয়?
A: আমাদের বীমা অংশীদার MetLife এই সিদ্ধান্ত নেয়।
তারা চিকিৎসা প্রতিবেদন, অসুস্থতা বা আঘাতের মাত্রা, কাজ করার সক্ষমতা এবং বীমা নীতির শর্তাবলী বিবেচনা করে।

Q: How long does it take to determine if a disability is permanent?
A: Up to 183 days (around 6 months).

Q: Permanent disability decide korte koto din lage?
A: Maximum 183 din (prochur 6 mash).

Q: স্থায়ী অক্ষমতা নির্ধারণে কত সময় লাগে?
A: MetLife সর্বোচ্চ ১৮৩ দিন (প্রায় ৬ মাস) সময় নিতে পারে অক্ষমতা স্থায়ী কিনা তা নিশ্চিত করতে।

Q: What does “ability to earn a living” mean?
A: It means whether the person can continue working and earning money.
If completely unable (paralysis, blindness), they are considered totally disabled.

Q: “Ay korar shokkhomota” mane ki?
A: Mane holo byakti kaj kore ay korte parchen kina.
Jodi pakshaghat ba andhota thake, tahole take purno okhomoto dhora hobe.

Q: “আয় করার সক্ষমতা” বলতে কী বোঝায়?
A: এর মানে হলো, একজন ব্যক্তি কাজ করে আয় করতে পারছেন কিনা।
যদি কেউ পক্ষাঘাতগ্রস্ত হন বা দৃষ্টিশক্তি হারান এবং কোনো কাজ করতে না পারেন, তাহলে তাকে সম্পূর্ণ অক্ষম ধরা হয়।

Q: When will I receive my insurance certificate?
A: Within 3 working days after loan disbursement.

Q: Ami kokhon bima sonod pabo?
A: Loan disbursement er 3 working din er moddhe.

Q: আমি কখন বীমা সনদ পাবো?
A: ঋণ বিতরণের ৩ কর্মদিবসের মধ্যে আপনি বীমা সনদ পেয়ে যাবেন।

Q: How will I receive the insurance certificate?
A: It will be sent by email.

Q: Bima sonod kivabe pabo?
A: Apnar email e pathano hobe.

Q: বীমা সনদ কীভাবে পাঠানো হবে?
A: আপনার ইমেইলে পাঠানো হবে।

Q: Can I get a hard copy of the certificate?
A: Yes, you can print it after receiving the email.

Q: Ami ki hard copy pete parbo?
A: Haan, email pawar por print korte parben.

Q: আমি কি সনদের হার্ড কপি পেতে পারি?
A: হ্যাঁ, ইমেইলে পাওয়ার পর আপনি প্রিন্ট করে নিতে পারবেন।

Q: What if I need the certificate urgently?
A: Contact BRAC Bank’s enquiry team or visit your nearest branch.

Q: Jodi urgent sonod dorkar hoy?
A: BRAC Bank enquiry team e contact korun ba nearest branch e jan.

Q: যদি আমাকে জরুরি ভিত্তিতে সনদ দরকার হয়, কী করবো?
A: BRAC Bank এর ইনকোয়ারি টিমে যোগাযোগ করুন বা নিকটস্থ শাখায় যান।

Q: Who keeps the insurance certificate?
A: The customer holds it during the loan period.

Q: Insurance certificate ke rakhbe?
A: Apni nijeke—customer rakhen pura loan period e.

Q: ঋণের মেয়াদে কে বীমা সনদ রাখবে?
A: আপনি নিজেই—গ্রাহক সনদটি রাখবেন।

Q: How do I make an insurance claim?
A: Visit the nearest BRAC Bank branch. They’ll guide you.

Q: Bima claim kivabe korbo?
A: Nearest branch e jan, tara guide korbe.

Q: আমি কীভাবে বীমা দাবি করবো?
A: নিকটস্থ BRAC Bank শাখায় গিয়ে দাবি করুন। তারা আপনাকে সহায়তা করবে।

Q: What’s the process if the account holder passes away?
A: The nominee or family member should visit the branch with the death certificate and loan details.

Q: Account holder mara gele ki korte hobe?
A: Nominee ba family branch e jabe, shathe mrityu certificate o loan details nite hobe.

Q: যদি অ্যাকাউন্ট হোল্ডার মারা যান, তাহলে কী করতে হবে?
A: নামিনিকে বা উত্তরাধিকারীকে মৃত্যু সনদ ও ঋণের বিবরণসহ শাখায় যেতে হবে।

Q: How long does it take to process a claim?
A: Death claim: Around 21 working days. Disability claim: 183 days for assessment + 21 working days for processing.

Q: Claim process korte koto din lage?
A: Mrityu claim: 21 working din. Okhomota claim: 183 din assessment + 21 din processing.

Q: বীমা দাবি প্রক্রিয়ায় কত সময় লাগে?
A: মৃত্যু দাবি: প্রায় ২১ কর্মদিবস। অক্ষমতা দাবি: ১৮৩ দিন মূল্যায়ন + ২১ কর্মদিবস প্রসেসিং।

Q: Can I get insurance after taking the loan?
A: Yes, you can opt in later.

Q: Loan newar por bima nite parbo?
A: Haan, porer shomoy o nite parben.

Q: ঋণ নেওয়ার পর কি বীমা নেওয়া যাবে?
A: হ্যাঁ, আপনি পরে বীমা নিতে পারেন।

Q: Can I cancel my insurance later?
A: Yes, cancellation is allowed.

Q: Insurance pore cancel kora jabe?
A: Haan, cancel kora jabe.

Q: বীমা নেওয়ার পর কি বাতিল করা যাবে?
A: হ্যাঁ, আপনি বাতিল করতে পারবেন।

Q: Is there a penalty for early cancellation?
A: Yes, 20% surrender charge on the premium.

Q: Early cancel e penalty ache?
A: Haan, premium er 20% surrender charge dite hobe.

Q: আগেভাগে বীমা বাতিল করলে কি জরিমানা আছে?
A: হ্যাঁ, প্রিমিয়ামের ২০% হারে সারেন্ডার চার্জ প্রযোজ্য।

Q: Can I switch between different insurance shields?
A: No, switching is not allowed.

Q: Ami ki ek shield theke onno shield e change korte parbo?
A: Na, change kora jabe na.

Q: আমি কি এক বীমা শিল্ড থেকে অন্যটিতে পরিবর্তন করতে পারবো?
A: না, পরিবর্তন করা যাবে না।

Q: What documents are needed for a disability claim?
A: A doctor’s certificate and employer’s certificate.

Q: Okhomota claim er jonne ki ki kagoj dorkar?
A: Doctor er certificate o employer er certificate.

Q: অক্ষমতা দাবির জন্য কী কী কাগজপত্র লাগবে?
A: রেজিস্টার্ড চিকিৎসকের সার্টিফিকেট এবং নিয়োগকর্তার সার্টিফিকেট।

Q: What if the borrower dies before paying the first EMI?
A: The insurance still covers the loan.

Q: Jodi borrower prothom EMI’r age mara jan?
A: Loan tobuo insurance cover korbe.

Q: যদি ঋণগ্রহীতা প্রথম EMI দেওয়ার আগেই মারা যান?
A: তবুও বীমা কভার করে।

Q: What if I miss an EMI payment?
A: You are still covered.

Q: Jodi EMI miss kori?
A: Insurance coverage thakbe.

Q: যদি EMI মিস করি?
A: তবুও আপনি বীমা কভারেজে থাকবেন।

Q: Who should I contact for insurance-related questions?
A: RM/RO, any BRAC Bank branch, or Call Center.

Q: Bima niye prosno hole kake contact korbo?
A: RM/RO, kono branch, ba call center.

Q: বীমা সংক্রান্ত প্রশ্ন বা সমস্যায় কাকে যোগাযোগ করবো?
A: RM/RO, BRAC Bank শাখা বা কল সেন্টার।

Q: How can my family contact the bank if I pass away?
A: They should visit the nearest branch.

Q: Amar mrityur por amar family kivabe bank e jogajog korbe?
A: Tara nearest branch e jabe.

Q: আমার মৃত্যুর পর আমার পরিবার কীভাবে ব্যাংকের সাথে যোগাযোগ করবে?
A: নিকটস্থ শাখায় গিয়ে যোগাযোগ করতে হবে।

Q: Will the bank contact my family if I pass away?
A: Not directly, unless the loan goes into collections.

Q: Bank ki amar family ke contact korbe jodi ami mara jai?
A: Na, jotokkhon na loan collections e jay.

Q: ব্যাংক কি আমার মৃত্যুর পর আমার পরিবারকে নিজে থেকে যোগাযোগ করবে?
A: না, যদি ঋণ Collections টিমে না যায়, তাহলে ব্যাংক নিজে থেকে যোগাযোগ করবে না।

Q: Is there a deadline to file an insurance claim?
A: Yes, within 3 months of the event.

Q: Claim file korte deadline ache?
A: Haan, ghotonar 3 mash er moddhe.

Q: বীমা দাবি করার সময়সীমা কত?
A: ঘটনার ৩ মাসের মধ্যে দাবি করতে হবে।

Q: Who do I contact to make a claim—BRAC Bank or MetLife?
A: Always contact BRAC Bank first. They coordinate with MetLife.

Q: Claim korte BRAC Bank e jabo naki MetLife e?
A: Age BRAC Bank e contact korun, tara MetLife er sathe coordinate korbe.

Q: বীমা দাবি করতে ব্যাংকে যাবো, না MetLife-এ?
A: প্রথমে ব্যাংকে যোগাযোগ করুন। তারা MetLife-এর সাথে সমন্বয় করবে।

Q: Who pays out the insurance claim?
A: MetLife pays, not BRAC Bank.

Q: Claim er taka ke debe?
A: MetLife debe, BRAC Bank na.

Q: বীমা দাবির টাকা কে দেবে—BRAC Bank না MetLife?
A: MetLife টাকা প্রদান করবে।

Q: Are there any other insurance providers besides MetLife?
A: No, only MetLife is the insurance partner.

Q: MetLife chara onno insurance provider ache?
A: Na, sudhu MetLife.

Q: MetLife ছাড়া অন্য কোনো বীমা কোম্পানি আছে কি?
A: না, শুধুমাত্র MetLife এই সেবাটি দিচ্ছে।
